%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%
% Apuntes de la asignatura Álgebra I.
% Doble Grado de Informática y Matemáticas.
% Universidad de Granada.
% Curso 2016/17.
% 
% 
% Colaboradores:
% Javier Sáez (@fjsaezm)
% Daniel Pozo (@danipozodg)
% Pedro Bonilla (@pedrobn23)
% Guillermo Galindo
% Antonio Coín (@antcc)
%
% Agradecimientos:
% Andrés Herrera (@andreshp) y Mario Román (@M42) por
% las plantillas base.
%
% Sitio original:
% https://github.com/libreim/apuntesDGIIM/
%
% Licencia:
% CC BY 4.0 (https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


%------------------------------------------------------------------------------
%   ACKNOWLEDGMENTS
%------------------------------------------------------------------------------

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Plantilla básica de Latex en Español.
%
% Autor: Andrés Herrera Poyatos (https://github.com/andreshp) 
%
% Es una plantilla básica para redactar documentos. Utiliza el paquete  fancyhdr para darle un
% estilo moderno pero serio.
%
% La plantilla se encuentra adaptada al español.
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%
% Plantilla de Trabajo
% Modificación de una plantilla de Latex de Frits Wenneker para adaptarla 
% al castellano y a las necesidades de escribir informática y matemáticas.
%
% Editada por: Mario Román
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Short Sectioned Assignment
% LaTeX Template
% Version 1.0 (5/5/12)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Frits Wenneker (http://www.howtotex.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


% Tipo de documento y opciones.
\documentclass[11pt, a4paper, titlepage]{article}


%---------------------------------------------------------------------------
%   PAQUETES
%---------------------------------------------------------------------------

% Idioma y codificación para Español.
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[spanish, es-tabla, es-lcroman, es-noquoting]{babel}
\selectlanguage{spanish} 
%\usepackage[T1]{fontenc}

% Fuente utilizada.
\usepackage{courier}    % Fuente Courier.
\usepackage{microtype}  % Mejora la letra final de cara al lector.

% Diseño de página.
\usepackage{fancyhdr}   % Utilizado para hacer títulos propios.
\usepackage{lastpage}   % Referencia a la última página.
\usepackage{extramarks} % Marcas extras. Utilizado en pie de página y cabecera.
\usepackage[parfill]{parskip}    % Crea una nueva línea entre párrafos.
\usepackage{geometry}            % Geometría de las páginas.

% Símbolos y matemáticas.
\usepackage{amssymb, amsmath, amsthm, amsfonts, amscd}
\usepackage{upgreek}

% Otros.
\usepackage{enumitem}   % Listas mejoradas.
\usepackage[hidelinks]{hyperref}


%---------------------------------------------------------------------------
%   OPCIONES PERSONALIZADAS
%---------------------------------------------------------------------------

% Redefinir letra griega épsilon.
\let\epsilon\upvarepsilon

% Formato de texto.
\linespread{1.1}            % Espaciado entre líneas.
\setlength\parindent{0pt}   % No indentar el texto por defecto.
\setlist{leftmargin=.5in}   % Indentación para las listas.

% Estilo de página.
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\geometry{left=3cm,right=3cm,top=3cm,bottom=3cm,headheight=1cm,headsep=0.5cm}   % Márgenes y cabecera.

% Redefinir entorno de demostración (reducir espacio superior)
\makeatletter
\renewenvironment{proof}[1][\proofname] {\vspace{-15pt}\par\pushQED{\qed}\normalfont\topsep6\p@\@plus6\p@\relax\trivlist\item[\hskip\labelsep\it#1\@addpunct{.}]\ignorespaces}{\popQED\endtrivlist\@endpefalse}
\makeatother


%---------------------------------------------------------------------------
%   COMANDOS PERSONALIZADOS
%---------------------------------------------------------------------------

% Números enteros: \ent
\providecommand{\ent}{\mathbb{Z}}

% Números racionales: \rac
\providecommand{\rac}{\mathbb{Q}}

% Números naturales: \nat
\providecommand{\nat}{\mathbb{N}}


% Valor absoluto: \abs{}
\providecommand{\abs}[1]{\lvert#1\rvert}    

% Fracción grande: \ddfrac{}{}
\newcommand\ddfrac[2]{\frac{\displaystyle #1}{\displaystyle #2}}

% Texto en negrita en modo matemática: \bm{}
\newcommand{\bm}[1]{\boldsymbol{#1}}

% Línea horizontal.
\newcommand{\horrule}[1]{\rule{\linewidth}{#1}}


%---------------------------------------------------------------------------
%   CABECERA Y PIE DE PÁGINA
%---------------------------------------------------------------------------

% Cabecera del documento.
\renewcommand\headrule{
	\begin{minipage}{1\textwidth}
		\hrule width \hsize 
	\end{minipage}
}

% Texto de la cabecera.
\lhead{\subject}  % Izquierda.
\chead{}            % Centro.
\rhead{\docauthor}    % Derecha.

% Pie de página del documento.
\renewcommand\footrule{                                 
	\begin{minipage}{1\textwidth}
		\hrule width \hsize   
	\end{minipage}\par
}

% Texto del pie de página.
\lfoot{}                                                 % Izquierda
\cfoot{}                                                 % Centro.
\rfoot{Página\ \thepage\ de\ \protect\pageref{LastPage}} % Derecha.


%---------------------------------------------------------------------------
%   ENTORNOS PARA MATEMÁTICAS
%---------------------------------------------------------------------------

% Nuevo estilo para definiciones.
\newtheoremstyle{definition-style} % Nombre del estilo.
{10pt}               % Espacio por encima.
{10pt}               % Espacio por debajo.
{}                   % Fuente del cuerpo.
{}                   % Identación.
{\bf}                % Fuente para la cabecera.
{.}                  % Puntuación tras la cabecera.
{.5em}               % Espacio tras la cabecera.
{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}}     % Especificación de la cabecera (actual: nombre en negrita).

% Nuevo estilo para notas.
\newtheoremstyle{remark-style} 
{10pt}                
{10pt}                
{}                   
{}                   
{\itshape}          
{.}                  
{.5em}               
{}                  

% Nuevo estilo para teoremas y proposiciones.
\newtheoremstyle{theorem-style}
{10pt}                
{10pt}                
{\itshape}           
{}                  
{\bf}             
{.}                
{.5em}               
{\thmname{#1}\thmnumber{ #2}\thmnote{ (#3)}}                   

% Nuevo estilo para ejemplos.
\newtheoremstyle{example-style}
{10pt}                
{10pt}                
{}                  
{}                   
{\scshape}              
{:}                 
{.5em}               
{}                   

% Teoremas, proposiciones y corolarios.
\theoremstyle{theorem-style}
\newtheorem*{nth}{Teorema}
\newtheorem*{nprop}{Proposición}
\newtheorem{ncor}{Corolario}

% Definiciones.
\theoremstyle{definition-style}
\newtheorem*{ndef}{Definición}

% Notas.
\theoremstyle{remark-style}
\newtheorem*{nota}{Nota}

% Ejemplos.
\theoremstyle{example-style}
\newtheorem*{ejemplo}{Ejemplo}

% Listas ordenadas con números romanos (i), (ii), etc.
\newenvironment{nlist}
{\begin{enumerate}
\renewcommand\labelenumi{(\emph{\roman{enumi})}}}
{\end{enumerate}}

% División por casos con llave a la derecha.
\newenvironment{rcases}
  {\left.\begin{aligned}}
  {\end{aligned}\right\rbrace}



%---------------------------------------------------------------------------
%   PÁGINA DE TÍTULO
%---------------------------------------------------------------------------

% Título del documento.
\newcommand{\subject}{Álgebra I}

% Autor del documento.
\newcommand{\docauthor}{Doble Grado de Informática y Matemáticas}

% Título
\title{
  \normalfont \normalsize 
  \textsc{Universidad de Granada} \\ [25pt]    % Texto por encima.
  \horrule{0.5pt} \\[0.4cm] % Línea horizontal fina.
  \huge \subject\\ % Título.
  \horrule{2pt} \\[0.5cm] % Línea horizontal gruesa.
}

% Autor.
\author{\Large{\docauthor}}

% Fecha.
\date{\vspace{-1.5em} \normalsize Curso 2016/17}


%---------------------------------------------------------------------------
%   COMIENZO DEL DOCUMENTO
%---------------------------------------------------------------------------
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section{Anillo conmutativo}

\begin{ndef}[Anillo conmutativo]
Un conjunto A es un anillo conmutativo si en él hay definidas dos operaciones; una aplicacion de adición y una aplicación de multiplicación, tales que cumplen las siguientes propiedades:
\begin{nlist}
\item Asociativa: $a+(b+c) = (a+b)+c$\hspace{1cm} $a(bc) = (ab)c$
\item Conmutativa: $a+b = b+a$ \hspace{1cm} $ab = ba$
\item Existencia elemento neutro: $a+0 = a$ \hspace{1cm} $a*1 = a$
\item Existencia del elemento opuesto para la suma: $a+(-a) = 0$
\item Distributiva del producto en la suma: $a(b+c) = ab+ ac$

\end{nlist}

\end{ndef}

\begin{ndef}[Grupo conmutativo]
	Denominamos un grupo conmutativo o abeliano a aquellos conjuntos que cumplen las propiedades asociativa, conmutativa y existencia de elemento neutro para la suma, y existencia de elemento opuesto.
\end{ndef}

\begin{ndef}[monoide]
	Denominamos monoide a un conjunto con una operación binaria interna que cumple la propiedad asociativa y tiene un elemento neutro a izquierda y derecha. En el caso del producto, se denomina monoide multiplicativo.
\end{ndef}

\begin{nota}
	Llamaremos anillo aquellos conjuntos que cumplan todas las propiedades excepto la propiedad conmutativa para la multiplicación.
\end{nota}


\section*{Caracterización de $\mathbb{Z}_{n}$.}

Llamaremos $R_n:\mathbb{N} \rightarrow \mathbb{Z}_n$ a la aplicación definida como:

\[
R_n(a) = a - nq = a- nE(\frac{a}{n})
\] 
Para esta aplicación, definimos las siguientes propiedades:

\begin{itemize}
\item Si $0 \leq a < n  \Rightarrow R_n(a) = a$
\item $\forall a,b \in \mathbb{N}$

\begin{itemize}
	\item  $R_n(a+b) = R_n(R_n(a) + R_n(b))$
	\item $R_n(ab) = R_n(R_n(a)*R_n(b))$
\end{itemize}

\end{itemize} 
\pagebreak

Una vez que tenemos definida una suma y producto con la aplicación $R_n$, definimos las suma y el producto de $\mathbb{Z}_n$.
\begin{ndef}[Suma y producto en $\ent_n$] Se define la suma y el producto en $\ent_n$ de la forma:
	\begin{itemize}
	\item $a\oplus b = R_n(a+b)$
	\item $a\otimes b = R_n(ab)$
\end{itemize}

\end{ndef}



Es fácil verificar que $\mathbb{Z}_n$ es un anillo conmutativo con estas operaciones.\\

\begin{ndef}[Unidad]
	Si A es un anillo conmutativo (a.c) $a \in A$ es una "\textbf{unidad}" o "\textbf{invertible}" si $\exists a^{-1}$ t.q. $ aa^{-1} = 1$.\\ $U(A) = \{ a \in A$ : $a$ es una unidad\} = conjunto de las unidades de A.\\
\end{ndef}



\begin{ndef}[Cuerpo] Se dice que A es un \textbf{cuerpo} si siendo un anillo conmutativo, $U(A) = A - \{0\}$, es decir, $\exists a^{-1}$ $\forall a \in A$ con $a \neq 0$.
\end{ndef}


\begin{nprop}[Asociatividad generalizada]
	Sea A un anillo conmutativo, y $a_1, ..., a_n$ una lista de elementos de A.
La propiedad de la \textbf{asociatividad generalizada} nos dice que:
$\forall m$ tal que $1 \leq m < n$ se verifican: \[\sum_{i=1}^{n}a_i = (\sum_{i=1}^{m}a_i) + (\sum_{i=m+1}^{n}a_i)\]\[\prod_{i=1}^{n}a_i = (\prod_{i=1}^{m}a_i)(\prod_{i=m+1}^{n}a_i)\]\\
\end{nprop}


\begin{ndef}[Distributividad generalizada]
Definimos también la distributividad generalizada en un anillo como:
	\[(\sum_{i=1}^{n} a_i)(\sum_{j=1}^{m}b_j) = \sum_{i=1}^{n}\sum_{j=1}^{m}a_i b_j \hspace{1cm} \forall a,b\in A\]
\end{ndef}

\begin{ndef}[Subanillo]

Si A es un anillo conmutativo y B es un subconjunto de A. Se dice que B es un \textbf{subanillo} de A ($B \leq A$) si se verifican:
\begin{itemize}
\item $1,-1 \in B$
\item B es cerrado para la suma y el producto.
\end{itemize}
	
\end{ndef}

\newpage 

\subsection*{Anillos de números cuadráticos}

\begin{itemize}
\item $\mathbb{Z}[\sqrt{n}]$.
Definimos este conjunto de la siguiente forma:
\begin{center}$\mathbb{Z}[\sqrt{n}] = \{a+b\sqrt{n} \in \mathbb{C}$ : $a,b \in \mathbb{Z} \}$ $\leq \mathbb{C}$\end{center}

Podemos definir también $\mathbb{Q}[\sqrt{n}]$ de la misma forma:

\begin{center}$\mathbb{Q}[\sqrt{n}] = \{a+b\sqrt{n} \in \mathbb{C}$ : $a,b \in \mathbb{Q} \}$ $\leq \mathbb{C}$\end{center}

Se puede comprobar que $\mathbb{Z}[\sqrt{n}]$ $\leq$ $\mathbb{Q}[\sqrt{n}]$ y que $\mathbb{Q}[\sqrt{n}]$ es un cuerpo.

\begin{ndef}[Conjugado]
	Si $\alpha = a+b\sqrt{n}\in \mathbb{Q}[\sqrt{n}]$ se define su conjugado como $\bar{\alpha} = a - b\sqrt{n}$. Este verifica que:
\begin{enumerate}

\item $ \overline{(\alpha+ \beta)} $ = $\bar{\alpha} + \bar{\beta}$
\item $\overline{\alpha \beta}$ = $\bar{\alpha}\bar{\beta}$
\item $\alpha = \bar{\alpha} \Leftrightarrow b = 0$
	
\end{enumerate} 
\end{ndef}

\begin{ndef}[Norma]
	Se define entonces la Norma $N(\alpha) = \alpha \bar{\alpha} = a^2 - nb^2 \in \rac $. Así:
\begin{enumerate}
	\item $N(\alpha \beta) = N(\alpha) * N(\beta)$
	\item $N(\alpha) = 0 \iff \alpha = 0$
\end{enumerate}
\end{ndef}


\begin{nprop}
	$\alpha \in a + b \sqrt{n} \in \ent[\sqrt{n]}$ es invertible $\iff$ $N(\alpha) \in \{-1,1\}$
\end{nprop}



\item Anillos de series.
\begin{ndef}
	Si A es un anillo conmutativo y x es un símbolo que no denota ningún elemento de A. El anillo de series con coeficientes en A, denotado con A[[x]] esta definido como:\begin{center}
$A[[x]] = \{a = \sum_{i=0}^{n}a_i x^i = a_0 + a_1 x^1 + ... + a_n x^n\}$ $a_i \in A$\end{center}
Y definimos la suma y el producto de la siguiente forma:\\
\[(a+b) = \sum_{i=0}^{n}(a_i+b_i)x^i\]\[ (ab) = \sum_{k=0}^n\sum_{i=0}^{k}a_ib_{k-i}\]
\end{ndef}
\end{itemize}

Se puede probar que con estas operaciones de suma y producto, $A[[x]]$ es un anillo y $A[x]$ es un subanillo de $A[[x]]$  

\section{Homomorfismos}

\begin{ndef}
Si $A,B$ son anillos conmutativos, una aplicacion $\varphi: A \to B$ es un homomorfismo si:

\begin{enumerate}
	\item $\varphi(1) = 1$
	\item $\varphi(a+b) = \varphi(a) + \varphi(b)$
	\item $\varphi(ab) = \varphi(a)  \varphi(b)$
	
\end{enumerate}
	
\end{ndef}

Además, decimos que:

\begin{enumerate}
	\item Es monomorfismo si es inyectivo.
	\item Es epimorfismo si es sobreyectivo.
	\item Es isomorfismo si es biyectivo.
\end{enumerate}

\textbf{Propiedades de los homomorfismos}

\begin{itemize}

\item $\varphi(0) = 0$

\item $\varphi(-a) = -\varphi(a) $

\item $\varphi(\sum_{i = 1}^n a_i) = \sum_{i = 1}^n\varphi(a_i)$. 

$\varphi(\prod_{i = 1}^n a_i) = \prod_{i = 1}^n\varphi(a_i)$

\item $\varphi(na) = n\varphi(a)$

\item $\varphi(a^n) = \varphi(a)^n$
	
\end{itemize}


Ya sabemos que $Im(\varphi) = \{ \varphi(x): x \in A\} \leq B$ es un subanillo.

\begin{nprop}
	Si $\varphi$ es monomorfismo, entonces la aplicación restringida:
\[
A \to Im(\varphi)\]
\[
a \mapsto \varphi(a)
\]

es un epimorfismo y por ello es un isomorfismo, podemos decir que $A \cong Im(\varphi)$.\\
\end{nprop}


\begin{nota}
	Se puede probar que $R_n: \ent \to \ent_n$ es un homomorfismo, llamado \emph{Homomorfismo de reducción módulo n}\\
\end{nota}


\begin{nprop}[Homomorfismo de cambio de coeficientes)(1]
 Dado $A$ cualquier anillo conmutativo, conocido $A[x]$.
 
 Si $\varphi:A \to B$ es un homomorfismo de anillos conmutativos, entonces:
 \[
 \exists \varphi: A[x] \to B[x] : \varphi\left(\sum_i a_i x^i\right) = \sum_i\varphi(a_i) x^i
 \]

	
\end{nprop}

\begin{nprop}[Sustición en un polinomio)(2]
	
Si $A$ es un anillo y $a \in A$ entonces: existe un homomorfismo $E_a: A[x] \to A$ tal que $E_a(\sum_i a_i x^i) = \sum_i a_i a^i$.
	
\end{nprop}

\begin{nprop}[3]
Si $A \leq B$ es un subanillo y $b\in B$, la aplicación $E_b:A[x] \to B$ definida como $E_b(\sum_i a_i x^i) = \sum_i a_i b^i$ es un homomorfismo
	
\end{nprop}

\begin{nprop}[Engloba a las anteriores]
Si $\varphi:A \to B$ es un homomorfismo y $b\in B$, la aplicación $\Phi:A[x] \to B$ definida como $\Phi ( \sum_i a_i x^i) = \sum_i \varphi(a_i)b^i \in B$ es un homomorfismo 

\end{nprop}

\begin{proof}
Veamos primero cómo (4) engloba a las demás:
\begin{nlist}

\item $4 \Rightarrow 3$. Se ve tomando como $\varphi$ la inclusión en $B$
\item $4 \Rightarrow 2$. Tomamos esta vez como $\varphi$ la identidad
\item $4 \Rightarrow 1$. Suponemos 4 válido. Probaremos que $\exists\varphi: A \to B[x]$ que lleva $a \to \varphi(a)$.
Ahora, podemos ver que esa aplicación es como usar primero $\varphi$ para ir de A a B y luego usar la inclusión de $B$ en $B[x]$:
\[
A\to B \to B[x]
\]
\[
a \to a \to \varphi(a)
\]

De esta forma, tomamos $x\in B[x]$. Entonces:
\begin{center}
	$A[x]\to B[x]$\\
	$\sum_i a_i x^i \to \sum_i \varphi(a_i)x^i$
\end{center}

Que es justamente el enunciado de la primera proposición.

\end{nlist}

Pasamos ahora a la demostración de la Proposición 4.


Sean $f = \sum a_i x^i$ y $g = \sum b_i x^i \in A[x]$. Entonces: $f+g = \sum c_i x^i$ con $c_i = a_i + b_i$

Si ahora aplicamos $\Phi(f+g) = \sum \varphi(c_i)b^i = \sum \varphi(a_i + b_i)b^i$. 

Como $\varphi$ es homomorfismo , eso es igual a:
 $\sum (\varphi(a_i) + \varphi(b_i))b^i$.
 
 Usando que $B$ es un anillo y por ello hay distributividad, eso es igual a: $\sum (\varphi(a_i)b^i + \varphi(b_i)b^i)$.
 
 Por la asociatividad generalizada eso es igual a: $\sum \varphi(a_i)b^i + \sum \varphi(b_i)b^i = \Phi(f) + \Phi(g)$ Por lo que queda probado para la suma.
 
 Ahora probaremos el producto:
 
 $fg = \sum c_i x^i$ con $c_n  = \sum_{i+j = n} a_ib_j$\\
 
 Así: \[\Phi(f*g) = \sum_n\varphi(c_n)b^n = \sum \varphi(\sum_{i+j = n} a_ib_j)b^n = \sum_n ( \sum_{i+j = n} \varphi(a_i)\varphi(b_j))b^n\]
 
 Desarrollamos por otro lado
 \[
 \Phi(f) * \Phi(g) = (\sum_i \varphi(a_i)b^i)(\sum_j \varphi(b_j)b^j) =^{(1)} \sum_{i,j} \varphi(a_i)b^i\varphi(b_j)b^j =^{(2)} \sum_{i,j} \varphi(a_ib_j)b^{i+j}=
 \]
 
 \[
  = \sum_n(\sum_{i,j: i+j = n} \varphi(a_ib_j)b^n)
 \]
 
 Donde en $(1)$ hemos usado la distributividad general y en $(2)$ hemos usado que estamos en un anillo conmutativo y que $\varphi$ es un homomorfismo. 
 
 Hemos llegado a dos expresiones que son iguales, probando así el resultado.
 
\end{proof}


Sabemos que cada polinomio $f(x)$ constituye una función de evaluación $f(x) \in A[x]$
\[
f(x):B \to B
\]
\[
\hspace{1cm}b \to f(b)
\]

Sin embargo, un polinomio es mucho más que la función de evaluación que él mismo define. Estudiaremos el caso $A[x_1,...,x_r]$

\begin{ndef}[Polinomios de r variables con coeficientes en A]
Sea A un anillo conmutativo. Consideramos $A[x_1,...x_r]$ inductivamente en $r$:\\
Si $r>1$ entonces $A[x_1,...,x_r] = A[x_1,...,x_{r-1}][x_r]$\\
	
\begin{proof}\hfill 

\begin{itemize}

	\item $r=1$:
\[
f(x_1) \in A[x_1] \hspace{1cm} \sum_{i \geq 0}a_i x^i \hspace{0.5cm} a_i \in A \hspace{0.5cm} \exists K: a_{i1} = 0 \hspace{0.3cm} \forall i > K
\]
	\item $r> 1$

\[
f(x_1,...,x_r) = \sum_{i1,...ir} a_{i1},...,a_{ir} x_1^{i1},...,x_r^{ir}: \hspace{0.3cm} \exists K: a_i,...,a_r  = 0 \iff i_s > K
\]
Ahora, si vemos que:
\[
f_{ir}(x_1,...,x_{r-1}) = \sum_{i1,...ir > 0} a_{i1},...,a_{ir} x_1^{i1},...,x_r^{ir-1} \in A[x_1,...,x_{r-1}]
\]
Entonces:
\[
\sum_{ir \geq 0} f_{ir}(x_1,...,x_{r-1})x_r^{ir}= \sum_{ir \geq 0}(\sum_{i1,...,ir > 0}a_1,...,a_r x_1^{i1},...,x_{r-1}^{ir-1})x_r^{ir} = 
\]
\[
=\sum_{i1,...ir} a_{i1},...,a_{ir} x_1^{i1},...,x_r^{ir}
\]
\newpage

Ahora, definimos $g(x_1,...,x_r) = \sum_{i1,...ir} b_{i1},...,b_{ir} x_1^{i1},...,x_r^{ir}$. Ahora, sumamos:

\[
f(x_1,...,x_r)+g(x_1,...,x_r) = \sum_{i1,...ir} a_{i1},...,a_{ir} x_1^{i1},...,x_r^{ir} + \sum_{i1,...ir} b_{i1},...,b_{ir} x_1^{i1},...,x_r^{ir} = 
\]
\[
 = \sum_{i1,...,ir} (a_i+bi)x^{i1+ij}
\]

Ahora, podemos desarrollar de la misma forma el producto y ver que:

\[
(ax_1^{i1},...,x_r^{ir})(bx_1^{j1},...,x_r^{jr}) = abx_i^{i+j}x_2^{i_2+j_2}...x_r^{i_r+j_r}
\]

\end{itemize}
Por lo que queda probado nuestro resultado.
\end{proof}

\end{ndef}

\begin{ndef} \textbf{(A[x][y])}
\hfill \\
Definimos $f=\sum f_i y^i | f_i \in A[x] : f_i = \sum_j a_{ij}x^j$\\
Luego, $f = \sum_i (\sum_j a_{ij}x^j)y^i = \sum_{i,j} a_{ij}x^iy^j$\\

Ahora, tomamos $g =\sum_{i,j} b_{ij}x^iy^j$ y sumamos:

\[
f+g = \sum_{i,j}(a_{ij}+b_{ij})x^iy^j
\]

Y , si $A[x][y]$ es un anillo, vemos que la multiplicación se realiza:
\[
(a_{ij}x^iy^j)(b_{mn}x^my^n) = a_{ij}b_{mn} x^{i+m}y^{j+n}
\]


Además, como es un anillo conmutativo $\Rightarrow$ $A[x][y] = A[y][x] = A[x,y]$

	
\end{ndef}


\begin{ndef}
	$A[x_1,...,x_n] = A[x_1,...,x_{n-1}][x_n]$

Se puede probar que $A[x_1,...,x_n] = A[x_{\sigma(1)},...,x_{\sigma(n)}]$ siendo $\sigma$ una permutación de $\{1,2,...,n \}$
\end{ndef}

\newpage

\begin{nprop}
	
Si $\varphi :A \to B$ es un homomorfismo, $\forall(b_1,...,b_n) \in B^n$ la aplicación:

\[
\Phi:A[x_1,...x_n] \to B \iff \Phi(\sum_{i1,...,in}a_{i1}...a_{in}x^{i1}... x^{in}) = \sum_{i1,...,in}a_{i1}...a_{in}b^{i1}... b^{in} \in B
\]

es un homomorfismo de anillos conmutativos. Es conocido como evaluación de un polinomio en n variables.

\end{nprop}



\begin{nprop}
	Si $\varphi:A \to B$ es un homomorfismo, $\forall\  b \in B\  \exists ! $ homomorfismo definido como:
	
\[
\Phi:A[x] \to B : \begin{cases}
	\Phi(a) = \varphi(a)\ \forall a \in A \\
	\Phi(x) = b 
\end{cases}
\]
\[
\Phi(\sum a_i x^i) = \sum \Phi(a_i x^i) =  \sum \Phi(a_i) \Phi(x)^i = \sum \varphi(a_i) b^i
\]

Además, ya se probó que esto es un homomorfismo de anillos conmutativos.

\end{nprop}

\begin{ncor}
	$A \leq B$ subanillo, $\forall b \in B$ $\exists !$ homomorfismo
\[
E_b: A[x] \to B: \begin{cases}
E_a(a) = a \hspace{0.3cm} \forall a \in A\\
E_b(x) = b
	
\end{cases}
\] 
\end{ncor}

\begin{nota}
	Si $f(x)\in A[x]$ denota un polinomio de $A[x]$, notaremos: $E_b(f(x)) = f(b)$.
	De la misma forma, si $f(x) = \sum a_i x^i \Rightarrow E_b(f(x)) = \sum a_i b^i$
\end{nota}


\begin{nprop}[Evaluación en r-variables]
  Si $\varphi : A \longrightarrow B$ es un homomorfismo de anillos conmutativos, y $b_1,\cdots, b_r \in B$ una lista ordenada. Entonces
  \[
    \exists!\ \phi : A[x_1,\cdots,x_r] \longrightarrow B :\begin{cases}
      \phi(a) = \varphi(a) & \forall a\in A\\
      \phi(x_1) = b_1\\
      \vdots\\
      \phi(x_r) = b_r
    \end{cases}
  \]
\end{nprop}

\begin{proof}
  Si $r=1$, ya está probado. Para $r>1$:
  \[
    \exists\ \psi : A[x_1,\cdots,x_{r-1}] \longrightarrow B : \begin{cases}
      \psi(a) = \psi(a)\\
      \psi(x_i) = b_i & \forall i=1,\cdots,r-1
    \end{cases}
  \]
  \[  \exists\ \phi : A[x_1,\cdots,x_r] \longrightarrow B \begin{cases}
      \phi(a) = \psi(a) = \varphi(a)\\
      \phi(x_i) = \psi(x_i) = b_i &\forall i=1,\cdots,r-1\\
      \phi(x_r) = b_r
    \end{cases}
  \]
  
  ¿Es único?
  \[
    \phi(\sum_{i1,\cdots,ir} a_{1i}\cdots a_{ir}x_1^{i1}\cdots x_r^{ir} )= \sum _{i1,\cdots,ir} \varphi(a_{i1}\cdots a_{ir})b_1^{i1}\cdots b_r^{ir}
  \]
\end{proof}

\begin{nprop}[Evaluación en subanillos r-variables]
	Si $A\leq B, \forall b_1,\cdots,b_r \in B$ lista ordenada:
	
\[
\exists !\ E_{b_1,\cdots,b_r}: A[x_1,\cdots,x_r] \to B :
\begin{cases}
	a \to a\\
	x_i \to b_i
\end{cases}
\]

Se suele notar $f(x_1,\cdots,x_r) \to f(b_1,\cdots,b_r)$
\end{nprop}

\section{Dominio de Integridad}

\begin{ndef}[Dominio de integridad]
A (anillo conmutativo) es un dominio de integridad si verifica la propiedad:
\[
a \neq 0\ \wedge\ b \neq 0 \Rightarrow ab \neq 0 \iff si \hspace{0.1cm} ab=0 \begin{cases}
	a = 0\\
	b = 0
\end{cases}
\]
	
\end{ndef}

\begin{nprop}[Propiedad de simplificación]
	
A es un dominio de integridad $\iff$ se verifica: $ax=ay$ con $a\neq 0 \Rightarrow x = y$
\end{nprop}
\begin{proof}
	\boxed{\Rightarrow} $a(x-y) = 0$, por ser A dominio de integridad, $x-y = 0 \Rightarrow x=y$ \\
	\boxed{\Leftarrow} $ab = 0$ con $a\neq 0 \Rightarrow b= 0$ pues $a0 = 0; ab = a0; b = 0;$
\end{proof}

\begin{ndef}[Divisor de 0]
	$a\in A$ es divisor de 0 si $\exists b\neq 0 : ab = 0$
\end{ndef}

\begin{nprop}
	Si A es un dominio de integridad $\Rightarrow$ el 0 es el único divisor de 0.
	
	Equivalentemente: A es dominio de integridad $\iff$ no tiene divisores de cero no nulos.
\begin{nlist}
	\item $A\leq B$ y $B$ es D.I. $\Rightarrow$ A es D.I.
	\item Todo cuerpo es D.I.
	\item Si $u \in U(A) \Rightarrow$ u no es divisor de 0 (Supongamos $u*b = 0 \Rightarrow u*u^{-1}*b = u^{-1}*0 \Rightarrow b=0$)
\end{nlist}
\end{nprop}

\begin{nprop}
	Si $|A|< \infty$, A es dominio de integridad $\iff$ A es un cuerpo
\end{nprop}
\begin{proof}
	\boxed{\Leftarrow} Trivial\\
	\boxed{\Rightarrow} $0 \neq a \in A$.
Tomo $\{1,a,a^2,\cdots,a^n\} = \{a^n: n\in N\} \subseteq A$
Como tiene cardinalidad finita: $\exists k \in N : a^n = a^{n+k}$.\\
Pero, por ello: $a^n = a^n a^k; a^n * 1 = a^n * a^k$, luego $a^n$ no es 0 porque A es Dominio de integridad y por ser D.I entonces:
\[
1=a^k \begin{cases}
	k = 1 \Rightarrow a = 1\\
	k > 1 \Rightarrow a^{k-1}*a = 1
	
\end{cases}\]
Con lo que $\exists$ inverso de a = $a^{k-1}$ y como a es un elemento cualquiera, todo elemento tiene inverso, luego es un cuerpo.
\end{proof}


\begin{nprop}
	Todo D.I. es un subanillo de un cuerpo.
\end{nprop}


Primero, presentaremos otros conceptos:

\begin{ndef}[Cuerpo de fracciones de un D.I.]
Sea A un dominio de integridad con $|A| \geq 2$. Consideramos $A$x$A-\{0\} = \{(a,b), a,b \in A\hspace{0.3cm} | b\neq 0\}$

\begin{ndef} Decimos que (a,b) es equivalente a (c,d):
	$(a,b)\sim(c,d) \iff ad = bc$
	
Esta relación es reflexiva, simétrica y transitiva.
\end{ndef}
	
Ahora, considero $a,b\in A \hspace{0.2cm}$. Llamo $\frac{a}{b} = \{(c,d)\hspace{0.2cm} c,d \in A : (c,d) \sim (a,b)\} \subseteq A$x$A-\{0\}$

Y llamo a $\frac{a}{b}$ la fracción a entre b.

\begin{ncor}
	\[\frac{a}{b}= \frac{u}{v} \iff av = bu \iff (a,b) \sim (u,v)\]
\end{ncor}
\begin{proof}
	
	\boxed{\Rightarrow} $(a,b) \in \frac{a}{b} = \frac{u}{v} \Rightarrow (a,b) \sim (u,v) \Rightarrow (av = ub)$
	
	\boxed{\Leftarrow} $(a,b) \sim (u,v)$ Por la transitividad: $\frac{a}{b} \subseteq \frac{u}{v}$ y $\frac{u}{v} \subseteq \frac{a}{b} \Rightarrow \frac{a}{b}= \frac{u}{v}$
\end{proof}
\end{ndef}

Ahora, llamamos $Q(A) = \{\frac{a}{b} | a,b \in A: \hspace{0.25cm} b\neq 0\}$ que es un conjunto de conjuntos, pues ya habíamos definido la fracción $\frac{a}{b}$ como un conjunto.

Sobre él, definimos unas operaciones que nos permitirán ver que es un cuerpo:
\begin{nlist}
	\item Suma: \[\frac{a}{b}+ \frac{c}{d} = \frac{ad + cb}{bd}\]

Ahora, como la fracción $\frac{a}{b}$ es un conjunto, hay que probar que el resultado es único, es decir:
\[
\frac{a}{b}= \frac{a'}{b'} \hspace{0.25cm}y\hspace{0.25cm} \frac{c}{d}= \frac{c'}{d'}  \Rightarrow ab' = a'b \hspace{0.25cm} y \hspace{0.25cm} cd' = c'd
\]
Hay que probar que se cumple:
\[
\frac{ad+cb}{bd} = \frac{a'd'+c'b'}{b'd'}
\]
Equivalementente, tenemos que probar que se cumple:
\[
b'd'(ad+cb) = bd(a'd'+c'b')
\]

Desarrollamos en la izquierda:
\[
b'd'(ad+cb) = b'd'ad + b'd'cb =^{(1)} a'bd'd + b'bc'd
\]
Donde en (1) hemos usado la equivalencia que habíamos dado de $ab' = a'b$ y $cd' = c'd$. Ahora, desarollamos el producto de la derecha y veremos que es igual al resultado obtenido

\[
bd(a'd'+c'b') = bda'd' + bdc'b' = a'bdd' + bb'c'd
\]

Probando la unicidad. 
	
    \item Producto: \[\frac{a}{b} \frac{c}{d} = \frac{ac}{bd}\]

La unicidad del producto se hace desarrollando de la misma manera.
\end{nlist}



Para finalizar, se puede probar que es un cuerpo probando las propiedades de anillo conmutativo y que existe inverso para todo $\frac{a}{b}$.

\begin{nprop}[Fracciones de denominador 1]
  Existe un homomorfismo
  \begin{align}
    i :& A \longrightarrow \mathbb{Q}(A)\notag\\
     \quad  &a \longmapsto \frac{a}{1} = i(a)\notag
  \end{align}

  Que cumple que $i(a+b) = i(a)+i(b)$ y que $i(ab)=i(a)i(b)$, y además es un monomorfismo.
  Así, $A \stackrel{i}{\cong} Img(i) = \{\frac{a}{1} : a\in A\}$ es un isomorfismo y $A\le\mathbb{Q}(A) \text{ con } a=\frac{a}{1}$.
  Con esta identificaión $\frac{a}{b} = \frac{a}{1}\frac{1}{b} = ab^{-1}$
\end{nprop}

\begin{nprop}
  Sea $K$ un cuerpo y $A\le K$, $a,b\in A b\not=0$.
  \begin{align}
    \implies& a\in K \text{ y } b^{-1}\in K \implies ab^{-1}\in K\notag\\
    \implies&\mathbb{Q}(A)\le K\notag
  \end{align}
\end{nprop}

\begin{nota}
 Sea $K$ un cuerpo. Entonces  $\mathbb{Q}(K)$ es el cuerpo más pequeño que contiene a $K$.
\end{nota}

\begin{nota}
  $A \subseteq \mathbb{Q}(A), A=\text{D.I.} \implies \rac(\rac(A)) = \rac(A)$
\end{nota}


\begin{nprop}
  Sea K un cuerpo, $A\le K$. Si $\forall \alpha\in K\quad \exists a\in A\;\; a \not= 0 : a\alpha\in A \implies \rac(A)=K$
\end{nprop}

\begin{proof}
  $\alpha\in K,\; \exists a\in A \ne 0 : a\alpha=b\in A \implies \alpha = ba^{-1} = \frac{b}{a}\in \rac(A)$
\end{proof}

\begin{ejemplo}
  $\ent[i] = \{a+bi : a,b\in \ent\} \le \rac[i] = \{a+bi : a,b\in \rac\} \implies \rac(\ent[i]) = \rac[i]$
  \[
    \alpha\in\rac[i]\implies\alpha=\frac{m}{n}+\frac{m'}{n'}i\; \implies \ent[i] \ni nn'\alpha = n'm+nm'i \in \ent[i]\notag
  \]
\end{ejemplo}

\begin{nprop}
	Si $A$ es un D.I. $\implies$ $A[x]$ es un D.I. 
\end{nprop}

\begin{ndef}[Grado de un polinomio]

Si $f=\sum a_i x^i \neq 0$ $\implies gr(f)=n\in \mathbb{N}$ si $a_n\neq 0$ y $a_m=0 \hspace{0.3cm} \forall m>n$ 

El coeficiente $a_n$ se denomina coeficiente líder.

\begin{itemize}
	\item Si A es D.I, $f,g \in A[x]\implies gr(fg) = gr(f)+gr(g)$
\end{itemize}
	
\end{ndef}

\begin{ndef}[Divisibilidad en D.I.]
	
Sea A un D.I. Sean $a,b\in A$. Decimos entonces que a divide a b (a es un divisor de b, b es un múltiplo de a):
\begin{align}
	\iff& \exists c \in A : b = ac 
\\
	\iff& La \hspace{0.2cm} ecuacion \hspace{0.2cm} ax=b \hspace{0.2cm} tiene\hspace{0.2cm}solucion
\\
\iff& \frac{b}{a} \in A
\end{align}

\begin{proof}
	$\boxed{\implies}$ Si a divide a b $\implies$ $\exists c: b=ac \implies \frac{b}{a} = \frac{ac}{a} = \frac{c}{1} = c \in A$\\
	$\boxed{\Longleftarrow}$ si $\frac{b}{a}\in A \implies \frac{b}{c} = \frac{c}{1} \implies b = ac$
\end{proof}
\end{ndef}
\textbf{Notación:} Si a divide a b, escribiremos $a/b$

\begin{nlist}
	\item Los divisores de 1 son las unidades del anillo, los elementos del grupo $U(A)$
	\item Las unidades son divisores de todos los elementos del anillo.
	\item Dado $a\in A$, los elementos $ua$ con $u\in U(A)$ se llaman \emph{asociados de a}.
	\item Si $u\in U(A)$, $\forall a \in A$, $ua/a$
	
\end{nlist}

\begin{ndef}
	Los divisores triviales de un número son las unidades y sus asociados.
\end{ndef}

\begin{nprop}
	Sean $a,b\neq 0$. Son equivalentes:
	\begin{nlist}
	\item a es asociado de b
	\item b es asociado de a
	\item $a/b \wedge b/a$ los asociados son los elementos que se dividen mutuamente
	
\end{nlist}
\end{nprop}

\begin{ndef}[Irreducible]
	
	Sea $a\in A, a\neq 0, a \notin U(A)$ es irreducible si sus únicos divisores son los triviales

\begin{align}
	\iff& si\hspace{0.2cm} b/a \implies b\in U(A) \vee b \sim a
\\
	\iff& si \hspace{0.2cm} a=bc \implies b\in U(A) \vee c \in U(A)
\\
	\iff& si \hspace{0.2cm} a=bc \implies a\sim b \vee c \sim a
\\
	\iff& si \hspace{0.2cm}a=bc \wedge b \notin U(A) \implies c \in U(A)
\end{align}
	
Propiedades elementales:
\begin{nlist}
	\item Reflexión: $a/a$
	\item Transitividad: $a/b \wedge b/c \implies a/c$
	\item Si $a/b \vee a/c \implies a/bx +cy\hspace{0.2cm} \forall x,y \in A$ 
	\item Si $a/b \implies \hspace{0.2cm} \forall c \hspace{0.2cm} a/bc$
	\item Si $c\neq 0$ entonces $a/b \iff ac/bc$
\end{nlist}
\end{ndef}

\section{Dominios euclídeos}
\begin{ndef}[Dominios euclídeos]

	Un dominio euclídeo es un dominio de integridad, A, tal que haya definida una función $\varphi: A- \{0\} \to \mathbb{N} $ verificando:

\begin{nlist}
	\item $\varphi(ab) \ge \varphi(a)$
	\item $\forall a,b \in A,\ b \neq 0 \quad \exists q,r \in A : a = bq + r $ con $r=0 \vee \varphi(r) < \varphi(b)$
	\item $\forall a,b \in A,\ b \neq 0 \quad \exists q \in A : a - bq = 0 \vee  \varphi(a-bq) < \varphi(b)$
\end{nlist}	
\end{ndef}

\begin{nota}
	Si A es dominio euclídeo, entonces: 
$b/a \iff$ un resto de dividir a entre b es cero $\iff$ cualquier resto de dividir a entre b es 0 
\end{nota}
\begin{proof}
	$\boxed{\implies}$ Por definicion de b/a, $\implies \exists c \in A$ tal que $a=bc$ y por ser A un dominio euclídeo, $\implies \exists q,r \in 		A : 	a = bq + r $ con $r=0 \vee \varphi(r) < \varphi(b)$. La solución 	es evidentemente correcta para $r = 0$, veamos que sucede para $r \neq 	0$.
\\
Supongamos $r \neq 0$, entonces $\varphi(r) < \varphi(b)$. 
$$r = a - bq = bc - bq = b(c-q) \quad \quad c-q \neq 0$$
$$\varphi(r) = \varphi(b(c-q)) \ge \varphi(b) \implies \textup{CONTRADICCIÓN}$$  
\end{proof}

\begin{nth}[Teorema de Euclídes]

	$\forall a,b \in \ent, b \neq 0, \exists q,r \in \ent$ tales que $a = bq + r $ con $0 \le r < b$
\end{nth}

\begin{ncor}
$\ent$ es un dominio de euclídes con $\varphi = \abs{.}: \ent \to \nat$
\[
\varphi(a) \begin{cases}
	a  \quad \textup{si } a \ge 0\\
	-a \quad \textup{si } a < 0
	
\end{cases}\]
\end{ncor}

\ \\\\Pasamos a demostrar el teorema de Euclídes.

\begin{proof}
Probaremos primero la unicidad. Supongamos 
$$a=bq+r \quad \quad 0\leq r <\abs{b}$$   
$$a=bq'+r' \quad \quad 0 \leq r' < \abs{b}$$ 

distintos. Vamos a ver que $r=r'$ y $q=q'$

\begin{itemize}
	\item Si $r \neq r'$, supongamos $r > r' \implies 0 < r - r' < \abs{b}$
Ahora: 

$$ r-r' = a-bq + a +bq' = b(q-q')$$
$$r-r' > 0 \implies r - r' = \abs{b(q-q')} = \abs{b}\abs{q-q'}$$

Pero, como $q\neq q' \implies q-q' \neq 0$ y $q,q' \in \ent \implies \abs{q-q'} \geq 1 $, luego:

$$ r-r' = \abs{b}\abs{q-q'} \geq \abs{b}$$

Por lo que tenemos una contradicción con el comienzo de la suposición.

	\item Ahora, si $r=r'\implies b(q-q') = 0$ y $b\neq 0 \implies q-q'=0 \implies q = q'$
\end{itemize}

Probamos ahora la existencia. Sean $a,b \geq 0$

\begin{itemize}
	\item Si $ a < b \implies a = 0*b + a$, luego $q=0$ y $r=a$, ya los tenemos
	\item Si $a \geq b$, llamamos $R=\{a-bx: x\in \nat \quad a \geq bx\}\subseteq \nat$ que es no vacío, pues está al menos $x=1$.
	
	Ahora, por el Principio de buena ordenación, $R$ tiene mínimo. Tomo $r=min(R)$. 
	
$r=a+bq$ para cierto $q \in \nat$ y $ r \geq 0$

Veremos ahora que $r < b$, llegando a una contradicción.

Supongamos $ r \geq b\implies r' = r-b \geq 0 \implies r' = a-bq -b = a -b(q+1)\implies r' \in R$.

Podemos ver que $r' < r$ (pues $r'=r-b$) $\implies $ está en $R$ y es menor que el mínimo, luego es una contradicción y tenemos que $r < b$

\end{itemize}
Por último, vamos a probar que $0 \leq r < \abs{b}$

Supongamos: 
\[
r=0 \implies a=bq \begin{cases}
	-a = b(-q)\\
	-a = (-b)q \\
	 a = (-b)(-q)\\	
\end{cases}
\]

Ahora, supongamos $r > 0$:

\begin{itemize}
	\item $-a = b(-q) -r = b(-q) -b + b -r = b(-q-1) +(b-r)$ y como $0 < r < b \implies b > b-r > 0$
	\item $-a = (-b)q -r = (-b)q + b - b -r = -b(q+1) + (b-r)$ y por el mismo motivo, $b > b-r > 0$
	\item $a = (-b)(-q) +r \implies 0 < r < b = \abs{-b}$
\end{itemize}

De esta forma, hemos cubierto todos los casos y hemos acabado la demostración
\end{proof}

\begin{nth}
		$\forall f,g \in A[x]$ donde $g \neq 0 $ y su coeficiente líder es una unidad de $A$, existen polinomios:
	
	\[
	q,r \in A[x] : f = gq + r \quad con \quad
	 \begin{cases}
		r = 0\\
		gr(r) < gr(g)
	\end{cases}
	\]
	y que son únicos.
\end{nth}

\newpage
\begin{proof}
	
	Sean : $f = \sum_{i=0}^n a_i x^i$ y $g = \sum_{i=0}^m b_i x^i$ con $b_m \in U(A)$
	
	\begin{itemize}
	
	\item Si $n< m \implies f = f * 0 + f \implies \exists q,r\in A[x] : f = gq+r$ con $g=0$ y $r = f$
	
	\item Si $n\geq m$, razonamos por inducción en $n=gr(f)$
	\begin{itemize}
	
	\item Si $n=0 \implies m = 0$ por tanto $f=a_0$ y $g=b_0$ pero con $b_0 \in U(A)$
	
	De esta forma:
	
	\[
	f = a_0 = \frac{a_0}{b_0}b_0 = \frac{a_0}{b_0}b_0 + 0 = g\frac{a_0}{b_0}
	\]
	
	Podemos tomar como hemos visto $q=\frac{a_0}{b_0}$ y $r=0$ y ya tenemos el q y r que buscábamos.
	
	\item Si $n> 0$, haremos la inducción
	
	Vamos a considerar que $\frac{a_n}{b_m} = a_n b_m^{-1} \in A$ Tomamos entonces $x^{n-m}$.
	
	Consideramos $x^{n-m}g(x)$ y establecemos $f_1 = f - \frac{a_n}{b_m}x^{n-m}g$. Recordaremos esto como $(1)$.
	
	Entonces, podemos ver que $gr(f_1) < n$. Por hipótesis te inducción $\implies \exists q,r \in A[x] : f_1 = gq_1 + r$, que consideraremos como (2).
	
	Ahora, utilizando (1) y (2):
	
	 \[
	 \implies f = f_1 +\frac{a_n}{b_m}x^{n-m}g = gq_1 + \frac{a_n}{b_m}x^{n-m}g\frac{a_n}{b_m}x^{n-m} +r = 
	 \]
	 
	 \[
	 g(q_1 + \frac{a_n}{b_m}x^{n-m}) + r
	 \]
	
	Encontramos así el q y el r que queríamos, probando la existencia.
	
	Vamos a probar ahora la unicidad.
	
	Sea $f=gq+r$ y $f= gq' +r'$ con
	\[
    \begin{cases}
		 r,r' \neq 0\\
		  \quad o \\
 gr(r) < m 
 \\ gr(r') < m
		   
\end{cases}
	\quad
	\]
	
	Ahora, si $r\neq r'\implies r-r' \neq 0 \implies r-r' = g(q-q') \neq 0$
	Vemos que $gr(r-r') = gr(g)+ gr(q-q')$.
	
 Como $q-q' \neq 0 \implies gr(q-q') \geq 0 $ y de esta forma: $gr(g)+ gr(q-q') \geq gr(g) = m$.
 
 Sin embargo, habíamos dicho que $r,r'$ eran ambas de grado menor que m luego $gr(r-r') < m$, llegando a una contradicción y probando así el resultado.
\end{itemize} 
	
	
\end{itemize}
\end{proof}

\begin{ncor}
	Si $K$ es un cuerpo, entonces $K[x]$ es un D.E con función euclídea:
	
	\[
	gr: K[x] \to N
	\]
	
(función que asigna a cada polinomio su grado)
\end{ncor}

\begin{nota}
	Hacemos un el ejercicio de ver si $3x^2 +1$ es divisor de $2x^3 + 4x^2 +4x +3$ en $\ent _5[x]$. (Solución: El resto de la división es 0, con resultado de la división $= 2/3 x + 4/3$)
\end{nota}


\begin{nth}
	Los anillos $Z[\sqrt{n}]$ para $n=2,3,-1,2$ son D.E. con función euclídea:
	\[
	\varphi: \ent[\sqrt{n}] \to \nat : \varphi(a+b\sqrt{n}) = \abs{N(a+b\sqrt{n})} = \abs{a^2 - nb^2}
	\]
	
	
\end{nth}
\begin{proof}
	Probaremos que $\forall \alpha, \beta \in \ent[\sqrt{n}]$ con $\beta \neq 0 \quad \quad \exists q,r \in \ent[\sqrt{n}] : \alpha = \beta q + r$ con $r=0$ ó $\abs{N(r)} < \abs{N(\beta)}$:
	
	\begin{itemize}
	\item Si $\abs{N(\alpha)} < \abs{N(\beta)}$ Basta tomar $\alpha  = 0* \beta + \alpha$
	
	\item Si $\abs{N(\alpha)} \geq \abs{N(\beta)}$ consideramos entonces  $\frac{\alpha}{\beta} \in \rac[\sqrt{n}]$.
	
	Ahora, $\frac{\alpha}{\beta} = a_1 + a_2\sqrt{n}$ con $a_1, a_2 \in \rac $. Esos $a_1,a_2$ se obtienen usando el conjugado de $\beta$.
	
	Sean $q_1,q_2 \in \ent : \abs{a_1-q_1}\leq 1/2$ y $\abs{a_2-q_2}\leq 1/2$. Esto quiere decir que $q_1$ y $q_2$ son los enteros más cercanos a $a_1,a_2$ respectivamente.
	
	Sea $q=q_1+q_2\sqrt{n}$  y $r = \alpha - \beta q$.
	
	Tomo $\abs{N(r)} = \abs{N(\alpha - \beta q)} = \abs{N(\beta(\frac{\alpha}{\beta}+ q)} = \abs{N(\beta)}\abs{N(\frac{\alpha}{\beta}+ q)}$
	
	Queremos probar que: $\abs{N(\beta)}\abs{N(\frac{\alpha}{\beta}+ q)} < \abs{N(\beta)}$.
	
	Equivalentemente , queremos probar que:
	
	\[
	  \abs{N(\frac{\alpha}{\beta}+ q)} < 1 \implies \abs{N(a_1+a_2\sqrt{n}-q_1 -q_2\sqrt{n})} = \abs{N((a_1-q_1) + (a_2-q_2)\sqrt{n})} = \]
	  \[
	 = \abs{(a_1-q_1)^2 - n(a_2-q_2)^2} = m \in \rac
	 \]
	 
Vamos a probarlo para los casos que habíamos anunciado en el teorema, $n = -1,-2,2,3$

\begin{itemize}
	\item $n=-1 \implies m= (a_1-q_1)^2 +(a_2-q_2)^2 \leq 1/4 + 1/4 = 1/2 \implies \abs{m} < 1$
	
	\item $n=-2 \implies m = (a_1-q_1)^2 +2(a_2-q_2)^2 \leq 1/4 + 1/2 = 3/4 \implies \abs{m} < 1$
	
	\item $n=-2 \implies m = |(a_1-q_1)^2 -2(a_2-q_2)^2 |\implies -1/2 \leq m \leq 1/4 \implies \abs{m} < 1$
	
	\item $n=3 \implies m = |(a_1-q_1)^2 -3(a_2-q_2)^2| \implies -3/4 \leq m \leq 1/4 \implies \abs{m} < 1$
\end{itemize}

Por lo que queda probado el resultado para esos casos.
	
\end{itemize} 
\end{proof}

\begin{ejemplo}
Vamos a tratar de dividir $\alpha=6+10i$ entre $\beta=1+2i$ en el anillo . Para ello, tenemos que saber si se puede hacer dicha división o no y para ello averiguaremos la norma de ambos números.

$$\abs{N(6+10i)}=36+100=136$$
$$\abs{N(1+2i)}=1+4=5$$

Como $1+2i$ tiene una norma menor que la norma $6+10i$ podemos hacer la división, para ello primero dividiremos como si fuesen numeros complejos normales para hallar nuestro número cociente que será de la forma $q=q_1+q_2i$:

\[
	\frac{6+10i}{1+2i}=\frac{(6+10i)(1-2i)}{(1+2i)(1-2i)}=\frac{6-12i+10i+20}{5}=\frac{26-2i}{5}=\frac{26}{5}-\frac{2}{5}i
\]

Tenemos que $5<\frac{26}{5}<6$ y $5$ es más cercano a $\frac{26}{5}$ que $6$ escogemos $q_1=5$ y por el mismo razonamiento $q_2=0$, de forma que $q=5+0i=5$. A continuación, para hallar el resto $r$ hacemos la siguiente operación:

\[
	r=\alpha-\beta \cdot q = 6+10i - (1+2i)(5)=6+10i-5-10i=1
\]

Finalmente, comprobamos que no nos hemos equivocado:
\[
	(6+10i)=5(1+2i)+1\\
	\abs{N(1)}<\abs{1+2i} \implies 1<5
\]

Viéndose así que el ejemplo está correcto.

\end{ejemplo}

\section{Máximo Común divisor. Dominios de Ideales principales}


\begin{ndef}[Máximo común divisor]

Dados $a,b \in A$ decimos que un elemento $d\in A$ es un mcd de a y b ($d=(a,b))$ si el conjunto de los divisores comunes a a y a b coinciden con el conjunto de los divisores de d. Esto es:

\begin{nlist}
	\item $d/a$ y $d/b$
	\item Si $c/a$ y $c/b \implies c/d$ 
\end{nlist} 
	
\end{ndef}

Propiedades:
\begin{nlist}

	\item $(a,b) = (b,a)$
	
	\item Si $a \sim a'$ asociados y $b \sim b'$ también, $\implies (a,b) = (a',b')$
	
	\item $(a,b) = a \iff a/b$. En particular, $(a,0) = a \quad , \quad (a,1) = 1 \quad, \quad (a,u) = 1 \iff u \in U(A)$
	
	\item Si $(a,b) = 1$ , a y b se dicen \underline{primos relativos}
	
	\item $((a,b),c) = (a,(b,c)) = (a,b,c)$
	\item $(ac,bc) = c(a,b)$\\
	\begin{proof}
	Primero, llamamos $(ac,bc) = e$ y $(a,b) = d$.\\
	Si a,b o c son 0, se verifica trivialmente. Si no lo son:\\
	\[
	\begin{rcases}
	d/a \implies dc/ac\\
	d/b \implies dc/bc\\
\end{rcases} \implies dc/e \implies \exists u \in A : e = dcu
	\]
	
	$\begin{rcases}e / ac \implies \exists x \in A : ac = ex \implies ac = dcux \implies = a = dux\\
	e/bc\implies \exists y \in A : bc = ey \implies bc = dcuy \implies b = duy\end{rcases} \implies \begin{rcases}du/a\\du/b\end{rcases} du/d \\\implies \exists v \in A : d = duv \stackrel{d\ne 0}{\implies} 1=uv \implies u\in U(A) \implies e \sim  dc$

	
\end{proof}

	\item Si $c/a$ y $c/b\implies (\frac{a}{c},\frac{b}{c}) =  \frac{(a,b)}{c}$
	
	\item
	$(\frac{a}{(a,b)}, \frac{b}{(a,b)}) = 1$
	
	\item Si $a/bc \implies a/(a,b)c$\\
	\begin{proof}
	Supongamos que $\exists x \in A : bc = ax  \implies (a,b)c = (ac,bc) = (ac,ax) = a(c,x) \implies a/(a,b)c$
	
\end{proof}

\item Si $a/bc$ y $(a,b) = 1 \implies a/c$ 

\item Si $a/c$ y $b/c$ y $(a,b) = 1 \implies ab/c$
	\item Si $(a,b)=1 $ y $a/bc \implies a/c$
	\item Si $a/c$ , $b/c$ y $(a,b)=1 \implies ab/c$
	\item Si $a/c \implies \exists x$ : $c=ax$. Y $b/c \implies b/ax$ con $(a,b)=1 \implies b/x \implies \exists y$ : $x=by$
	Entonces: 
	\[
		\begin{cases}
			c=ax \\
			x=by \\
		\end{cases} \implies c=aby \implies ab/c
	\]
	\item Si $(a,b)=1$ y $(a,c)=1 \iff (a,bc)=1$ \\
	\begin{proof}
	$\boxed{\implies}$ Sabiendo que: $(ac,bc)=c(a,b)=c$
	
	Tenemos que: $1=(a,c)=(a,(ac,bc))=((a,ac),bc)=(a(1,c),bc)=(a,bc)$, por tanto: $1=(a,bc)$
	
	$\boxed{\Longleftarrow}$ $1=(a,bc)=(a(1,c),bc)=((a,ac),bc)=(a,(ac,bc))=(a,c(a,b))=(\frac{a}{(a,b)}(a,b),c(a,b)=(a,b)(\frac{a}{(a,b)},c)=1 \implies (a,b)\in U(A)\implies (a,b)=1\implies (a,c)\in U(A)\implies (a,c)=1$
\end{proof}
	\item $(a,b)=(a-kb,b)$ $\forall k \in A$
	\item Si $d/b$, $d/a \iff d/(a-kb)$ \\
	\begin{proof}
	$\boxed{\implies}$ Por la propiedad de combinación lineal se confirma.
	
	$\boxed{\Longleftarrow}$ Igual que la otra implicación pero tomando $a=(a-kb)+kb$
	\end{proof}
\end{nlist}

\begin{nota}
En $\mathbb{Z}[\sqrt{n}]$ si $\alpha$ es un divisor propio de $\beta \implies N(\alpha)$ es un divisor propio de $N(\beta)$ en $\mathbb{Z}$.
\end{nota}

\begin{ejemplo}
Realizamos un ejemplo en el que se puede probar que , usando la Nota anterior, 3 y $)1+\sqrt{5})$ son irreducibles	
\end{ejemplo}


\begin{ndef}[Ideal/Ideal Principal]
	En un anillo se llama ideal a un subconjunto suyo no vacío que es cerrado para la suma y para múltiplos. Dicho de otra manera: \\
	Si A es un anillo conmutativo, un subconjunto $\emptyset \not= I\subseteq A$, es un ideal si:
	\begin{nlist}
		\item $a,b\in I \implies a+b\in I$
		\item $a\in I \implies ax \in I$
	\end{nlist}
	Si $a\in A$, $aA=(a)=$\{$ax: x\in A$\} es el ideal principal generado por a.
\end{ndef}


\begin{ndef}[[DIP: Dominio de ideales principales]
	Un DIP es un anillo en el cual todo ideal es principal.
\end{ndef}
\begin{nth}
	Todo dominio euclideo es un dominio de ideales principales: $DE \implies DIP$
\end{nth}
\begin{proof}
	Sea A un DE con función euclidea $\varphi: A-\{ 0 \} \longrightarrow \mathbb{N}$ y $I\subseteq A$ un ideal:
	\begin{itemize}
		\item Caso $I=\{ 0 \} = (0)= 0A \implies $ trivial
		\item Consideremos $I\neq \{ 0\}$, $\emptyset \neq \{ \varphi (x): x\in I, x\neq 0\} \subseteq \mathbb{N}$, sea $\varphi (b)$ el mínimo de este conjunto, donde $b\in I, b\neq 0 \implies I=(b)$. Probamos esto con la doble inclusión:
		$\boxed{\subseteq}$ $b\in I \implies (b)\subseteq I$ \\
		$\boxed{\supseteq}$ $a\in I$; $\exists q,r\in A: a=bq+r$. Supongamos que $r\neq 0 \implies r=a-bq\in I$ con $\varphi (r) < \varphi (b)$, esto es imposible puesto que b es el mínimo, luego $r=0 \implies a\in (b) \implies I\subseteq (b)$
	\end{itemize}
\end{proof}


\begin{nth}
	Si $A$ es un DIP, $\forall a,b \in A \quad \exists d = (a,b)$. Además, $\exists u,v \in A : d = au+bv$. A esta igualdad se le llama Identidad de Bezout, y u y v son los coeficientes de Bezout, que no son únicos.
	
\end{nth}

\begin{proof}
	Sea $\emptyset \ne I(a,b) = \{ax + by : x,y \in A\} \subseteq A$
	
	Vemos que:\\
$(ax+by)+(ax'+by') = a(x+x') + b(y+y') \implies$ cerrado para la suma.\\
$(ax+by)z = a(xz)+b(xz)\implies$ cerrado para el producto

Ahora, como es un ideal $\implies \exists d\in A : I(a,b) = (d)$ con $(d)=\{dx: x \in A\}$.
$d\in I(a,b) \implies \exists u,v \in A : d=au+bv$.

Ahora, veamos que $d$ es mcd de a y b.\\
$a\in I(a,b) \implies a \in (d) \implies d/a$\\
$b\in I(a,b) \implies b \in (d) \implies b/d$

Por lo que d es divisor común. Ahora, sea $c: c/a$ y $c/b \implies c/(au+bv=d) \implies c/d$.
Hemos encontrado así un divisor común que es dividido por cualquier divisor común, por tanto es el mcd. 
\end{proof}

\section*{Ecuaciones diofánticas en D.I.P.}

En cualquier anillo, llamamos ecuaciones diofánticas a aquellas que son de la forma:
\[
ax +by  = c
\]
\begin{nlist}
	\item Sea $d=(a,b)\implies$ entonces la ecuación tiene solución $\iff d/c$
	\item Supongamos que tiene solución. Supongamos también que $d= au+bv) \circledast$
\[
\frac{a}{d}= a' \quad,\quad \frac{b}{d}=b'\quad,\quad \frac{c}{d}=c'\implies da'x + db'y = dc' \implies d(a'x+b'y)=dc'\]
\[ \implies a'x+b'y = c'
\]
Esta ecuación tiene las mismas soluciones que la ecuación diofántica inicial. Llamaremos a esta la ecuación 'reducida'.\\
$\circledast\quad d/a ,\quad d/b \implies d=a'u +b 'v $. Podemos hallar así los coeficientes de Bezout.\\

Como $c'= a'(c'u)+b'(c'v)$ y ahí tenemos una solución particular. Conociendo esta, podemos hallar TODAS las soluciones. Si llamamos $x_0 =c'u$ e $y_0 = c'v$

\item Solución general \[\begin{cases}
	x = x_0 +kb'\\
	y= y_0 -ka'
\end{cases} k\in A\]
Si $(x_0,y_0)$ es la solución, entonces la solución general es el conjunto de los $(x,y)$ que hemos dado arriba
\\
\begin{proof}[Demostración de iii)]

\[
a'x + b'y = a'(x_0 +kb') + b'(y_o - kb') = a'x_0 + a'kb' + b'y_0 - a'kb' = 
\]
\[
a'x_0 +b'y_0 = c'
\]

Suponer ahora que (x,y) es cualquier solución:$\implies a'x +b'y 0  c'$. Por hipótesis: $a'x_0 +b'y_0 = c'$. Si restamos esas dos ecuaciones queda: $a'(x-x_0) +b(y-y_0) = 0 \implies a'(x-x_0) = b(y_0-y)$. Denotamos a esta ecuación como 3.

Ahora, $b'/(a'(x-x_0)$ pero $b'$ y $a'$ son primos entre sí, luego $b'/(x-x_0)\implies \quad \exists k \in A : (x-x_0) = kb'$. Llamamos a esta ecuación 1, y además despejando en ella vemos $x = x_0 + kb'$, una solución de x.

Análogamente, podemos ver que $a/(b(y_0-y) \implies a/(y_0-y) \implies \exists h \in A: y_0 -y = a'h \implies y = y_0 - ha'$, solución de y. Llamamos a esa ecuación la 2.

Falta probar que $k = h$, pero sustituyendo las ecuaciones 1 y 2 en 3, vemos que $a'kb'  = b'ha' \implies k = h$
	
\end{proof}

\end{nlist}

\begin{nprop}[Algoritmo de Euclides para el cálculo del MCD]
Supongamos que tenemos dos elementos $a,b$ y queremos hallar su mcd.

\begin{itemize}
	
	\item Si $b=0 \implies (a,b) = (a,0) = a$. Igual si $a=0$
	
	\item Si $a \ne 0 \ne b$
	
	Construimos una sucesión: $r_1,r_2,\cdots, r_n, \cdots , r_m, r_{m+1} = 0$.\\
	Recordamos que A es un D.E con función euclídea $\varphi : A-\{0\} \to \nat $\\
	Si $\varphi(a) \geq \varphi(b)\implies r_1 = a$ y $r_2 = b$. En el otro caso, lo hacemos al revés, es decir  $r_1 = b $ y $r_2 = a$.\\
	Si $r_{n-1} \ne 0 \implies r_n= $ resto de dividir $r_{n-2}$ entre $r_{n-1} \implies$
	
	\[
	r_{n-2} = r_{n-1}q_{n-2} + r_n \begin{cases}
	 r_n = 0 \\
	  \varphi(r_n) \leq \varphi(r_{n-1})
\end{cases}
	 \]
La idea es ir reduciendo de la forma:
\[ (a,b) = (r_1,r_2) = \cdots = (r_n,r_{n+1}) = \cdots = (r_m, r_{m+1}) = (r_m,0) = r_m\]
Obteniendo los cocientes de la forma:
\[\begin{cases}
	r_{n-2} = au_{n-2} + bv_{n-2}\\

r_{n-1} = au_{n-1} + bv_{n-1}\\

r_{n-2} - r_{n-1}q_{n-2} = r_n = a(u_{n-2} - q_{n-2}u_{n-1}) + b(r_{n-2}-q_{n-2}v_{n-1)}\\
\cdots \\

d = r_m = au + bv
\end{cases}
\quad
\]
	
	\end{itemize}
\end{nprop}

\begin{ejemplo}
	Un agricultor lleva al mercado 80 sandías y 30 melones. La venta le ha sido rentable, pues ha vendido cada pieza por más de 3 euros, que es lo que le costó producirlos. Vuelve a casa con 600 euros. Calcular precio de sandías y melones.\\
	(El ejercicio se resuelve resolviendo la ecuación diofántica $80x +30y = 600$ , hallando primero la solución general que viene dada por $x = -60 + 3k$ ; $y = 180 - 8k$ y luego tomando que x e y tienen que ser mayores que 3, viendo que la solución es que $k=22$).
\end{ejemplo}


\begin{ndef}[Mínimo común múltiplo]
	Sea $a, b \in A =DI \\ m \in A $ es un mínimo común múltiplo de a y b, notando por $m = mcm(a,b) = [a,b]$  \\
Si s vereifica que el conjunto de los múltiplos comunes a ambos es igual al conjunto de múltiplos de . Esto implica: 
\begin{enumerate}
\item $a/b \ y \ b/m$
\item Si $a/c$ y $b/c \Rightarrow m/c$ \\
\end{enumerate}

Del mismo modo se define para $[a_1, a_2, ..., a_r],r \in \mathbb{N}$.

\textbf{Propiedades. }
\begin{nlist}
\item Si $a~a' \ y \ b~b' \Rightarrow [a,b]=[a',b']$
\item $[a,b] = [b,a]$
\item $[a,0] = 0$
\item $[a,1] = a$
\item $[a,[c,b]]= [[a,c],b] = [a,b,c]$
\item $[ac,bc] =[a,b]c$\\

\begin{proof}[Demostración del último.]
	
	Supongamos que $c\ne 0$, pues si no es trivial.\\
	Como $c/ab\implies c/[ca,cb] \implies \exists q \in A : [ac,bc] = cq\quad (1)$\\
	Por otro lado, sea $m = [a,b]; \implies a/m \quad y \quad b/m \implies ac/mc \quad y \quad bc/mc \implies cq/mc$.\\
	Como $c\ne 0 \implies q/m$.\\
	Por otro lado, $ca/cq \quad y \quad cb/cq \implies$ como $c\ne 0 \implies a/q \quad y \quad b/q \implies m/q.$\\
	Hemos llegado a que $q/m \quad y \quad m/q \implies $ son asociados $\implies q=[a,b]$.\\
	Ahora, basta llevarnos esto a $(1)$ en esta demostración para ver que:\\ $[ac,bc] = c[a,b]$
\end{proof}
\end{nlist}
\end{ndef}


\begin{nprop}
	Si A es un DIP $\implies \forall a,b \in A \quad \exists [a,b]$
\end{nprop}
\begin{proof}
	Consideramos $aA = (a)$, el ideal principal generado por a. De la misma forma, consideramos $bA = (b)$, el ideal principal generado por b.\\
	Ahora, tomamos $aA \cap bA \implies$ los números que están simultáneamente en los múltiplos de ambos.
	Ahora, esto es cerrado para sumas y para productos, pr tanto tambien es un ideal.\\
	Por último, por estar en un DIP $\implies$ el ideal es principal y por tanto:\\ $\implies aA\cap bA = mA \implies m = [a,b]$ 
\end{proof}


\begin{nth}
	Sea A un DI en el cual $\exists(a,b) \forall a,b \in A.$ Entonces, $\exists [a,b] \forall a,b \in A $ y se verifica que: $[a,b](a,b) = ab$
\end{nth}
\begin{proof}
	Sean $0 \ne a,b \in A$. Llamamos $d=(a,b) \implies \begin{cases}
	a = a_1 d\\
	b = b_1 d
\end{cases}$

Podemos observar que:

\[
m = \frac{ab}{d} = a_1b = ab_1
\]
De esta forma, nuestra prueba termina si comprobamos que $m = [a,b]$. Tenemos ya que claramente $a/m \quad y \quad b/m$\\
Sea $m_1 = a/m_1 $ y $b/m_1$, tenemos que probar que $m/m_1$. Para esto, lo que hay que probar es que $(m,m_1) = m$.\\
Para ello, vamos a llamarlo $k = (m,m_1) \implies k/m$. Llamo $d_1 = \frac{m}{k} \implies m =_{(1)} d_1k$ para un cierto $d_1$. Guardamos la igualdad de $(1)$ para usarla después.\\
Ahora, lo que bastaría probar es que $d_1 \in U(A)$:\\
Tenemos que $a/m$ y $a/m_1 \implies a /k \implies k = au$. Podemos hacer lo mismo con b para ver que $k = bv$.\\
Ahora, usando la igualdad del principio ($m = a_1b = ab_1$) y el $(1)$ podemos ver que $\begin{rcases}
	m = a_1b = kd_1 = bvd_1 \implies a_1 = vd_1\\
m = ab_1 = kd_1 = aub_1  \implies  b_1 = ud_1
\end{rcases} \implies \begin{rcases}
	a = a_1d = vd_1 d\\
b = b_1d = ud_1d
\end{rcases} \implies d_1d/a \quad d_1d/b$


$\implies d1_d /d \implies \exists x \in A : d = dd_1 x \implies 1 = d_1 x \implies d_1 \in U(A)$.\\
$\implies m,k$ son asociados y como k era $mcd(m,m1) \implies$ m también lo es.
\end{proof}

\section*{Ecuaciones en Congruencias}
Sea A un anillo, $I \subset A$ un ideal.$a,b \in A$ son 'congruentes módulo I' si $a-b \in A\\$(Equivalentemente, si $\exists x \in I : a = b+x$). La notaremos:
\[
a \equiv b mod(I) \quad o \quad a \equiv_ I b
\]
Otra notación. En un DIP $I(m) = mA$
\[
a \equiv bmod(A) \to^{notacion} a \equiv b mod(m) ( \iff m/a-b \iff a-b = qm)
\]
Para algún $q$ en el último paso, y en ese caso $\iff a = b+qm$ para algún q.\\

\textbf{Propiedades}

\begin{nlist}
	\item $\equiv$ es una relación de equivalencia.\begin{itemize}
	\item $a \equiv a$
	\item $a \equiv b \iff b \equiv a$ (dem:$ a-b = (-1)(b-a) \in I$)
	\item $a \equiv b$ y $b \equiv c \implies a \equiv c$ (dem: $a-b\in I, b-c \in I \implies a-c \in I$)
\end{itemize}
	
	\item $a\equiv b \iff \forall c : a+ c \equiv b + c$
	\item $a\equiv b$ y $c \equiv d \implies a+c \equiv b + d$ (dem: usando 2 y 1)
	\item $a \equiv 0 \iff a \in I$
	\item $a \equiv b \implies \forall c : ac  \equiv bc$
	\item $a \equiv b$, $c \equiv d \implies ac \equiv bd$ (dem: 5 y luego uso 1)
	\item $ac \equiv bc mod(mc) $ y $c \ne 0 \implies a\equiv b mod(m)$\\

\begin{proof}
	$ac \equiv bc mod(mc) \iff mc/(a-b)c \iff^{c\ne 0} m/a-b \iff a\equiv b mod(m)$
\end{proof}
	\newpage
	\item Si $(c,m) = 1$, entonces: $ac\equiv bcmod(m) \iff a \equiv bmod(m)$\\
	\begin{proof}
	$ac\equiv bc \implies m/(a-b)c \implies$, como $(c,m) = 1 \implies m/a-b$
\end{proof}
	
	
\end{nlist}


\begin{nprop}[Ecuaciones en congruencias]

Estudiaremos la ecuación $ax \equiv b mod(m)$ (1)
\begin{itemize}
	\item Si $m = 0 \implies$ la ecuación es $ax = b$
	\item Si $a = 0\implies $ la ecuación es $0x \equiv 0 mod(m) \implies$ tiene solución: todo el anillo
	\item $a,b \ne 0$
	\begin{enumerate}
	
	\item Si $d = (a,m)$ la ecuación tiene solución $\iff  d/b$\\
	\begin{proof}
	(1), tiene solución $\iff \exists x \in A : ax \equiv bmod(m) \iff \exists x \in A : m/ax-b \iff \exists x,y \in A : (ax-b) = my \iff \exists x,y \in A: ax -my  = b$, que es una ecuación diofántica, que sabemos ya que tiene solución $\iff d(a,m) y d/b$
\end{proof}
	\item  Supongamos que tiene solución. Consideramos $a'= \frac{a}{d}$, $b'= \frac{b}{d}$ y $m' = \frac{m}{d}$.
	
	Ahora, usando $(1) = da'x \equiv db'mod(dm')$, esta es equivalente a $a'x \equiv b' mod(m')$ a la que llamaremos (2). Esta es su reducida. Tiene las mismas soluciones pero $(a',m') = 1$.
	
	Podemos hallar los coeficientes de Bezout: $u,v \in A :  1 = a'u + b'v$. Esto nos lleva a ver que:
	\[
	a'u \equiv 1 mod(m') \implies a'ub' \equiv b' mod(m')
	\]
	Y así tenemos que $x_0 = ub'$ es una solución particular.
	
	\item La solución general es de la forma: $x = x_0 +km' \quad k \in A$. Equivalentemente, es de la forma $x \equiv x_0 mod(m')$\\
	\begin{proof}
	Si $x_0$ es una solución particular $\implies a'x_0 \equiv b'mod(m')$
\end{proof}
\end{enumerate}
\end{itemize}
	
\end{nprop}










\end{document}
